grunt:
ye abzar otomasin bara delelopers mibashad. dar javascrip neveshte shode 
abazari morede estefade tekrari mesle minification , linting , testing uni ,....
mibashad .gunt dar node.js ast va az tarighe npm niz tozi mishavad
gulp: 
gulp nis mesle grunt niz mibashad be sorat khodkar kar mikonad gulp nis mesle grunt mobtani bar nodels ast
gulp yek build tools mibashad ke bar asas java script hast.gulp ye frontend build system ast ke az on mitavan bara khodkar karha estefade shavad
va 4ta dastor asli nis darad dest ,src,task,watch


script grunt az ghemat bishtari niz bar khordar ast va mahbobiat haye balaei darad ba 
hamin a afzon haye bishtari nis barash sakhte shode 
gulp kara ha ra besiar saritr anjam mide hata kamtar ye sanie
neveshtan file va tanximat va ravand dar gulp sade tar az grunt ast
taghriban bishtarin pelagin haye marof morede niaz gulp neveshte shode ast 
